\documentclass[10pt,twoside,a4paper]{article}
\date{11/11/2021}
\title{\textbf{Informatique Graphique - Rapport de projet}}
\author{}

\usepackage{mummy-report}

\begin{document}
% Title page
\pagenumbering{gobble}
\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\newpage\relax
\begin{center}\LARGE{INSA RENNES --- DÉPARTEMENT INFO}\end{center}
\begin{center}\large{Informatique Graphique}\end{center}
\begin{center}\large{Steven HUE, Timothé ROSAZ}\end{center}
\maketitle

\begin{center}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{assets/title.png}
\end{center}
\vspace{5em}

\endgroup
\newpage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{2}
% Table of contents
\tableofcontents

\vspace{10mm}

\setlength{\parskip}{1.5em}
\section*{Introduction}

Ce rapport a pour but de présenter le travail qui a été effectué en terme de développement pour
le projet d'informatique graphique.
Il se découpera en trois grandes parties : une première dédiée aux nouveautés dans le code,
une deuxième traitant des modifications apportées à ce dernier,
et la dernière consacrée aux \textit{shaders}.


\newpage
\section{Nouveaux éléments de code}
\subsection{Classe FullRenderable}
Lors des TP, nous avons manipulé plusieurs classes de Renderable, mais aucune ne réunissait tout ce dont nous avions besoin pour le projet.
C'est pour cela que nous avons décidé d'en créer une nouvelle : FullRenderable. Elle hérite de HierarchicalRenderable et posséde les attributs suivants :

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{assets/fullRenderable_attributes.JPG}
	\caption{Attributs de la classe FullRenderable}
\end{figure}

Ainsi, cette classe possède les caractéristiques d'un mesh indexé, texturé, étant hiérarchique et intégrant le système de \textit{keyframes}.
C'est donc celle-ci que nous allons utiliser en général.

\subsection{Système de scène}
Jusqu'alors en TP, nous avions écrit tout le nécessaire dans le fichier main.cpp (définition des lumières, mesh, etc.)
ce qui rendait vite la chose assez indigeste. De plus, étant donné que ce projet consiste à créer une minute d'animation,
il est tout de suite évident que cela allait devenir très vite ingérable si nous continuions dans la même voie.
La classe FullRenderable présentée précédemment participe légèrement à l'allégement de ce problème, mais afin
d'avoir un \textit{\textbf{main}} propre et de répartir de manière structurée notre code, nous avons décidé de créer un système de "scènes".
L'animation sera donc découpée en plusieurs parties, i.e. scènes, et chaque scène possédera sa propre classe avec son propre code encapsulé,
le tout chapeauté d'une classe parente Scene. Cela allégera très grandement le main.cpp, qui ne 
s'occupera que de l'instantation de chaque Scene$\_$XX.

Chaque nouvelle scène qui va hériter de la classe Scene devra implémenter la méthode \textit{\textbf{loadAndStart}}.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{assets/scene_method.JPG}
	\caption{Signature de la méthode \textit{\textbf{loadAndStart}}}
\end{figure}


L'attribut \textit{shaders} réunit dans un tableau tous les \textit{shaders} qui seront utilisés dans l'animation, et l'indice du 
\textit{shader} souhaité est accessible grâce à plusieurs constantes définies dans l'en-tête de la classe Scene.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{assets/scene_shaders_constants.JPG}
	\caption{Constantes correspondantes aux \textit{shaders} utilisés}
\end{figure}

Ainsi, nous avons dans l'ordre : le \textit{shader} de texture et de lumière (0), un \textit{shader} de debug FLAT et un autre de normales (1 $\&$ 2),
celui gérant les textures sans lumière (3), celui des bulles (4) et finalement celui de l'eau (5).

Si les quatre premiers \textit{shaders} ont été développés durant les TP, ce n'est pas le cas des deux derniers.
Les bulles sont des \textit{shaders} apportés sur des particules sphériques, apparaissant dans la 3ème et 4ème scène.
Le principe est de calculer le produit scalaire entre les normales de la sphère et la direction de la caméra.
En bornant le résultat à une petite valeur, on peut n'afficher qu'une fine bande suivant les contours de la sphère, donnant ainsi une impression de bulle.
Pour ce qui est de l'eau, il s'agit d'une sinusoide dépendante du temps de la simulation et déformant une texture passée en paramètre.

% Je vois pas l'intéret de cette remarque
%Enfin, l'implémentation de la méthode \textit{\textbf{loadAndStart}} réuniera tout ce qui était initialement écrit dans le corps
%du \textit{\textbf{main}} jusqu'alors.
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[scale=0.7]{assets/scene_method_impl.JPG}
%	\caption{Aperçu du contenu de la méthode \textit{\textbf{loadAndStart}} de la troisième scène}
%\end{figure}


\subsection{Factory}
Au cours des scènes, certaines actions seront amenées à être opérées plusieurs fois, comme la réation de modèles ou l'aimation de ces derniers.
Pour éviter les duplications inutiles de code et faciliter l'utilisation de ces fonctions, nous
avons décidé de créer une classe utilitaire nommée \texttt{Factory.cpp}. Elle permet de gérer le sous-marin, le poisson, les algues, le missile ainsi que les particules.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{assets/scene_fish.JPG}
	\caption{Exemple de création et d'animation du poisson dans une Scene}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{assets/factory_twerk.JPG}
	\caption{Fonction d'animation du twerk}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{assets/factory_createFish.JPG}
	\caption{Instanciation du poisson dans la Factory}
\end{figure}



\subsection{Animations de caméra}
Pour le projet, nous avions besoin de faire bouger la caméra, afin de dynamiser l'animation. De ce fait, nous avons créé une classe abstraite spécialisée : \texttt{CameraAnimation}.
Celle-ci est héritée par plusieurs variantes : le traveling, la simple rotation, le traveling et rotation, ainsi qu'un effet de "gravitation" autour d'un point.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{assets/camera_all.JPG}
	\caption{Aperçu des différents mouvements de caméra créés}
\end{figure}

Chaque type de mouvement surcharge ainsi la méthode \texttt{animate(float)}, qui renvoie à la caméra sa nouvelle matrice 4x4.
En cas de problème, les animations remontent une exeption qui sera traitée par la caméra.


\subsection{Classe TexturedCylinderRenderable}
Parmi les mouvements de caméra présents dans notre animation, il y a des rotations sur 360°. Une simple image
plane pour modéliser le ciel n'est donc pas suffisante, et la succession de plusieurs plans pour "encercler" 
la caméra donnait des résultats très mitigés, notamment aux endroits où les plans se coupent.
Cette idée "d'encercler" la caméra nous a ammené à utiliser un cylindre, sur lequel une texture de
ciel serait appliquée et dans lequel nous placerions tous nos élements de scène.
\\ \\
Pour créer cette classe, le principal objectif était de calculer les positions bidimensionnelles des faces du mesh sur la texture.
Voici le résultat :
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{assets/animation_cylinder_demo.png}
	\caption{Aperçu dans sa totalité du cylindre servant de ciel}
\end{figure}

% Sans intéret : ça n'est pas un "défaut" xd
%Cette méthode possède quelques défauts, notamment celui de proposer un cylindre qui n'est pas fermé sur 
%sa base, ce qui laisse des "trous" dans le ciel.
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[scale=0.3]{assets/animation_cylinder_hole.png}
%	\caption{Trou dans le cylindre servant de ciel}
%\end{figure}
%
%\newpage
%Cependant, étant donné que tous nos plans ayant besoin du ciel sont des plans sur l'horizon, 
%ce défaut n'en est pas un dans notre cas d'utilisation.
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[scale=0.3]{assets/animation_cylinder_mahou.png}
%	\caption{Extrait d'un plan de la première scène}
%\end{figure}

\newpage

\section{Modifications structurales du code déjà existant}
\subsection{Système de callback}
L'enchaînement des scènes est l'un des premiers problèmes qui est apparu. Il a fallu trouver un moyen d'attendre qu'une 
scène se finisse avant de procéder à un nettoyage et de lancer la suivante.
Pour cela, nous avons opté pour un système de \textit{callback}, permettant la transition vers une 
autre scène.

Chaque scène possède un attribut \textit{m$\_$callback$\_$method} correspondant à la fonction à
appeler (\textit{\textbf{callback$\_$scenes}}), définie dans main.cpp. 
Une fois chaque scène terminée, un appel à cette fonction sera effectué en donnant l'id correspondant au numéro de la
scène venant de s'achever, ce qui enclenchera en premier lieu un nettoyage du Viewer, puis instanciera la prochaine scène, 
correspondant à l'id+1.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{assets/scene_construct.JPG}
	\caption{Constructeur de Scene, hérité par chaque classe}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{assets/main_callback_method.JPG}
	\caption{Méthode de callback dans le \texttt{main.cpp}}
\end{figure}

Comme indiqué précédemment, chaque Scene$\_$XX implémente une function \textit{\textbf{loadAndStart}}, qui est 
le coeur même de l'animation de la dite scène. C'est à ce moment là que la scène fille appelle la méthode \textit{\textbf{enableCallback}}, définie dans la classe parente Scene.
Cela va activer le callback du côté du Viewer.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{assets/scene_method_end.JPG}
	\caption{Fin de la méthode \textit{\textbf{loadAndStart}}, préparant le \textit{callback} suivant}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{assets/scene_enable_callback.JPG}
	\caption{Méthode \textit{\textbf{enableCallback()}}, définie dans Scene.hpp}
\end{figure}


Ici, deux nouveaux élements ont été introduits : une classe CallBackScene et l'appel a une méthode
\textit{\textbf{setCallback}} de Viewer, non présente nativement.

La classe CallBackScene est un foncteur héritant d'une classe abstraite CallBack, dont l'utilité est d'appeler
la méthode \textit{callback$\_$scenes} de main.cpp, se trouvant dans la variable \textit{m$\_$callback$\_$method}. 


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{assets/callbackscene_class.JPG}
	\caption{Implémentation de CallBack dans notre projet}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{assets/callback_class_viewer.JPG}
	\caption{Classe abstraite CallBack, définie dans la pipeline}
\end{figure}

Nous nous sommes permis de modifier la classe Viewer afin de faire fonctionner notre système.
Nous avons ajouté un pointeur sur CallBack (notre foncteur), un booléen nous renseignant sur la présence ou non d'un
CallBack et un \textit{float} indiquant l'instant précis de l'activation de ce dernier.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{assets/viewer_attributes.JPG}
	\caption{Attributs ajoutés à la classe Viewer}
\end{figure}

A cela s'ajoute le corps de la méthode \textit{\textbf{setCallBack}}, qui s'occupe d'affecter
aux attributs mentionnés précédemment une valeur. 
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{assets/viewer_setcallback.JPG}
	\caption{Corps de la méthode \textit{\textbf{setCallBack(CallBack*, float)}} ajoutée à la classe Viewer}
\end{figure}

Enfin, il ne reste plus qu'à utiliser notre foncteur se trouvant dans Viewer au moment opportun. 
Pour ce faire, nous avons implémenté une nouvelle méthode dans Viewer, \textit{\textbf{testCallback()}},
qui est appelée depuis la boucle principale se trouvant dans le \textit{\textbf{main}}.
Celle-ci se charge d'utiliser notre foncteur s'il est présent et si nous sommes arrivés ou avons dépassé
un certain temps précis dans l'animation.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{assets/viewer_testcallback.JPG}
	\caption{Corps de la méthode \textit{\textbf{testCallBack()}} ajoutée à la classe Viewer}
	\label{fig:testCallBack}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{assets/main_main.JPG}
	\caption{Boucle principale d'animation du \textit{\textbf{main}}}
	\label{fig:testCallBackMain}
\end{figure}

\subsection{Problèmes liés au système de CallBack}

Avant d'arriver à l'état dans lequel nous l'avons présenté ci-dessus, notre système de \textit{callback}
a rencontré plusieurs difficultées.
Dans un premier temps, nous avions voulu intégrer le déclenchement du CallBack via la méthode \textit{\textbf{getTime()}}
se trouvant dans Viewer. Étant notamment appelée par la méthode \textit{\textbf{animate()}}, se trouvant dans la boucle \texttt{while}
du \textit{\textbf{main}}, cela nous a paru une bonne première solution pour nous assurer de son appel automatiquement
tout au long de l'animation, même ce traitement dépassait la portée logique de la dite fonction.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{assets/viewer_animate.JPG}
	\caption{Méthode \textit{\textbf{animate()}} de Viewer, appelée par la boucle du \textit{\textbf{main}}}
\end{figure}

Cependant, nous faisions le test de déclenchement du CallBack dans la boucle \textit{for} des Renderable de la méthode
\textit{\textbf{animate()}}, et l'activation du CallBack entrainait un nettoyage du Viewer, ce qui conduisait fatalement à un 
\textit{segfault} sur les Renderable restants qui étaient détruits.

%Trouver la source du problème n'a pas été chose facile, mais une fois trouvée, nous avons déplacé le test
%du CallBack à la fin du if. Néanmoins, notre animation continuait de crasher, mais sans segfault et de
%manière inconsistante. 
% Ici c'est la partie où tu mets le boolean à faux dans animate et que tu refais un check dans getTime
% je crois, mais j'ai plus le souvenir du code exact
Une première façon que nous avons trouvé pour solutionner ce problème fut de bricoler des booléens
permettant de quitter plus tôt les boucles de Viewer si la méthode \textit{\textbf{clearRenderable()}} était appelée.
Cependant, faire ce genre de chose est une pratique de code parfaitement abjecte.

Enfin, il nous est venu à l'esprit de créer une méthode totalement séparée de \textit{\textbf{animate()}} et
\textit{\textbf{getTime()}}, dont l'appel a été ajouté dans la boucle \textit{while} du \textit{main} 
et présenté précédemment (\ref{fig:testCallBack}, \ref{fig:testCallBackMain}).


\section{Shaders}

\subsection{Bulles}

Les bulles sont des éléments visibles durant les scènes 3 et 4, lorsque le sous-marin évolue sous l'eau.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{assets/bulles_view.JPG}
	\caption{Aperçu des bulles produites par le sous-marin}
\end{figure}

Dans le code, ces bulles sont de simples particules associées à un ParticuleRenderable classique fait en TP, mais associées à un \textit{shader} créé par nos soins;
Le \textit{shader} calcule le produit scalaire entre la direction de la caméra et les normales des sommets de la sphère.
De ce fait, lors de l'affichage, il a fallut faire en sorte que le GPU reçoive la direction de la caméra en plus du reste.
Cela fut relativement aisé à implémenter, car la classe Renderable a déjà un pointeur vers son Viewer.

\subsection{Eau}
L'eau, présente dans la deuxième scène, est un TexturedPlaneRenderable auquel nous avons ajouté un \textit{shader}.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{assets/water_view.JPG}
	\caption{Aperçu de l'eau comme il est vu dans l'animation}
\end{figure}

Pour obtenir ce résulat, il faut une fonction cosinusoïdale avec le temps écoulé en entrée.
En multipliant cette valeur à un vecteur de position, on peut décaler l'\textit{UV mapping} de la texture.
Il suffit d'appliquer cette nouvelle \textit{UV map} à notre texture initiale, et le tour est joué.

Pour avoir un effet encore plus important, il aurait mieux fallu modifier en direct les sommets du modèle.
Cependant cela aurait été très couteux en temps, et nous ne l'avons donc pas fait.

\newpage
\section{Modèles}
Dans cette partie nous allons brièvement présenter les principaux modèles qui ont été utilisés durant notre animation.
Tous les modèles qui ont été produits par nos mains ont été créés en utilisant le logiciel Blender.

\subsection{Le sous-marin}
Premier modèle créé durant le processus de création de notre animation, nous sommes partis d'une image d'un sous-marin
pour enfant que nous avons essayé de reproduire fidèlement en 3D.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{assets/blender_sub.JPG}
	\caption{Sous-marin sous Blender}
\end{figure}

Concernant la texture associée, nous avons utilisé un logiciel annexe, Adobe Substance 3D Painter, afin
de générer automatiquement l'\textit{UV Map}, car cette fonctionnalité sous Blender posait problème,
mais aussi pour permettre de créer des textures plus intéressantes qu'une simple couleur
unie sur toute une surface. Bien entendu, étant donné que les \textit{features} d'OpenGL que nous utilisions
étaient limitées, nous n'avons pas obtenu le même résultat entre ce qui était affiché sous le logiciel et
le résultat durant notre animation.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{assets/substance_sub.png}
	\caption{Test d'application de textures sous Substance Painter}
\end{figure}


\subsection{Le poisson}
Le poisson a été le deuxième modèle créé pour notre animation. Pour celui-ci nous
n'avions pas de modèle précis, mais nous nous sommes
inspirés de différentes images de poisson lanterne trouvables sur Internet, tout
en exagérant certains aspects.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{assets/blender_fish.JPG}
	\caption{Poisson sous Blender}
\end{figure}

Nous avons rencontré quelques problèmes concernant la création de l'\textit{UV Map}
et de la texture, et nous n'utilisions pas encore Substance Painter à ce moment.
L'\textit{UV Map} et la texture ont donc entièrement été créées à la main sous Blender.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{assets/text_fish.png}
	\caption{Poisson sous Blender}
\end{figure}


\subsection{Le temple}
Nous n'avons pas créé ce troisième modèle. Nous l'avons récupéré sur Internet (free3d.com)
et procédé à quelques modifications (écroulement d'un pilier, fermeture de la pièce centrale).
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{assets/blender_temple.JPG}
	\caption{Temple sous Blender}
\end{figure}

Substance Painter a aussi été utilisé pour la création de l'\textit{UV Map} et de la texture.
Cependant, étant donné que l'essai gratuit d'un mois a expiré au moment où j'écris ces lignes,
je ne peux vous montrer le rendu de la texture dans le logiciel.



\newpage
\section{Manuel utilisateur}
Ce projet a été développé et testé sous Windows. Cependant, même en ayant suivi le guide présent
sur le Moodle, il est possible que cela ne compile pas (problème lié à CMake/Make et Windows).

Si vous êtes sous Windows, lors d'une première utilisation, lancez le \texttt{run.bat} depuis le dossier \texttt{ouifProject/build/}
avec l'argument \texttt{ccr} (\texttt{./run.bat ccr}) dans votre invité de commande. À partir de la deuxième utilisation, seul l'argument
\texttt{r} est nécessaire (\texttt{./run.bat r}).

Si vous êtes sous Linux, il faudra premièrement supprimer tous les fichiers \texttt{CMakeLists.txt} et \texttt{Makefile.txt}.
Ensuite, il faudra renommer tous les \texttt{CMakeLists$\_$UNIX.txt} en \texttt{CMakeLists.txt}, puis le \texttt{Makefile$\_$UNIX.txt} en \texttt{Makefile.txt}.

Ensuite, éxécutez simplement le script bash \texttt{compile$\_$UNIX.sh} à la racine du projet.

\newpage
\section{Notes additionnelles}
La vidéo qui vous est fournie en \texttt{.mp4}, ou via le lien Youtube, a été montée légèrement.
Le montage a été effectué par un individu tier (Louis Fréneau, 4EII), qui n'est donc pas un membre du groupe de projet.
\\
Ont été rajoutés une présentation textuelle qui n'a pas été réalisée avec OpenGL, des explosions et des sons.
De plus avec l'exécutable, comme vous pourrez le voir, il y a un quart de seconde de chargement entre nos scènes.
Ces chargements ont été supprimés au montage pour améliorer l'expérience. Cependant tout le reste, de la vitesse d'animation aux couleurs utilisées : rien n'a été changé.
\\
La musique jouée dans la vidéo est nommée "Saints Row IV - Dubstep Gun Theme 1" et a été produite par Polyhymnia Scout McMillan.


\end{document}
